%Documento maestro.
\documentclass[a4paper,oneside,11pt]{extreport} %no funcionó tufle-book. Demasiada incompatibilidad con lo que tengo... mejor lo dejamos aspi. Original: extreport. También funciona 'article', pero no reconoce el environment de chapter.
\input{paquetes_tesis}
\input{estilo}


\makeindex
\begin{document}
\input{portada}
\input{agradecimientos}
\input{pendientes_tesis}
 

%--- Disclaimer.


\begin{abstract}

Motivados por la busqueda de un sistema
de representación de $\IR^{n}$ adecuado para
el estudio morfológico de señales finitas
(c.f. lista de deseos \ref{lista de objetivos}), 
para cada $n \in \IN$ mayor a uno, definimos
(c.f. capítulo \ref{cap: def y propiedades de los pol discretos de Legendre}) 
$n$ vectores de $\IR^{n}$, que llamamos
\textbf{polinomios discretos de Legendre} (aka PDL),
cada uno asociado a un grado entero $k$ de $0$ a $n-1$,
que juntos conforman una base ortonormal de $\IR^{n}$,
la \textbf{base de Legendre discreta $n-$dimensional} y que, 
como mostramos (c.f. \ref{sec: ejemplos}), 
cumple satisfactoriamente nuestros requisitos.

Encontramos en la literatura que estos objetos ya se habían 
definido antes
(c.f. \cite{Neuman}), pero no encontramos una construcción
rigurosa de estos como la dada por nosotros ni
aplicaciones de los PDL para estudios de morfología. 

Hacemos también un estudio de simetrías de los PDL 
(c.f. capítulo \ref{section: sobre simetrias en las entradas de los poliomios discretos de Legendre})
que, junto con las fórmulas dadas en \cite{Neuman}, 
será usado para definir algoritmos 
(c.f. capítulo \ref{Implementación computacional de las bases discretas de Legendre en Python})
para programar a los PDL de cualquier dimensión $n$.
Las implementaciones en Python pueden encontrarse en el repositorio
\TODO{ref.}

Se realizó además un análisis espectral de los PDL
(c.f. capítulo \ref{chap: estudio espectral})
que nos llevó
a plantear una interesante conjetura en la que establecemos
una relación (que depende sólo de los parámetros de dimensión
$n$ y grado $k$) entre frecuencias y polinomios discretos de Legendre
\TODO{explica mejor esto.}.


Mostrada con teoría y ejemplos  cómo las
bases de Legendre discretas
son un sistema de representación particularmente útil
para hacer un estudio cuantitivo de morfología
(y, potencialmente, un análisis espectral también)
de señales finitas, esbozamos cómo esto da lugar a
trabajos a futuro en esta línea.

\mbox{}
\vfill
Este trabajo fue escrito en \LaTeX.
El lenguaje de programación de nuestra elección
para el desarrollo de la parte computacional 
fue Python.
La mayoría de las imágenes aquí presentadas fueron,
a su vez, programadas en Python y, en algunas ocasiones,
retocadas (o dibujadas completamente) en Krita. 
El formato adoptado 
se basa en el diseño de los libros de 
Edward Tufte.
\end{abstract}



%--Índice
\tableofcontents
\newpage 
%-- Cuerpo
%- Nota: prefiero no anidar los archivos .tex en carpetas,
% sino en archivos:) por ejemplo, los input de este .tex
% tiene sólamente inputs; en esos inputs está todo el escrito.
% Así que puedes pensar a los input de este archivo como carpetas.


\input{ConstruccionBases}
\input{expresiones_legendre}
\input{ejemplos} 
\input{simetrias_codigos} 
\input{Teoria}
\input{Notacion} 


\printbibliography

\end{document}